\documentclass[specification,annotation]{itmo-student-thesis}

%% Опции пакета:
%% - specification - если есть, генерируется задание, иначе не генерируется
%% - annotation - если есть, генерируется аннотация, иначе не генерируется
%% - times - делает все шрифтом Times New Roman, требует пакета pscyr.

%% Делает запятую в формулах более интеллектуальной, например: 
%% $1,5x$ будет читаться как полтора икса, а не один запятая пять иксов. 
%% Однако если написать $1, 5x$, то все будет как прежде.
\usepackage{icomma}



%% Данные пакеты необязательны к использованию в бакалаврских/магистерских
%% Они нужны для иллюстративных целей
%% Начало
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{filecontents}
\begin{filecontents}{bachelor-thesis.bib}
@inproceedings{ example-english,
    year        = {2015},
    booktitle   = {Proceedings of IEEE Congress on Evolutionary Computation},
    author      = {Maxim Buzdalov and Anatoly Shalyto},
    title       = {Hard Test Generation for Augmenting Path Maximum Flow 
                   Algorithms using Genetic Algorithms: Revisited},
    pages       = {2121-2128},
    langid      = {english}
}

@article{ example-russian,
    author      = {Максим Викторович Буздалов},
    title       = {Генерация тестов для олимпиадных задач по программированию 
                   с использованием генетических алгоритмов},
    journal     = {Научно-технический вестник {СПбГУ} {ИТМО}},
    number      = {2(72)},
    year        = {2011},
    pages       = {72-77},
    langid      = {russian}
}

@article{ unrestricted-jump-evco,
    author      = {Maxim Buzdalov and Benjamin Doerr and Mikhail Kever},
    title       = {The Unrestricted Black-Box Complexity of Jump Functions},
    journal     = {Evolutionary Computation},
    year        = {2016},
    note        = {Accepted for publication},
    langid      = {english},
    keywords    = {index:wos, index:scopus, labauthor:buzdalov}
}
\end{filecontents}
%% Конец

%% Указываем файл с библиографией.
\addbibresource{bachelor-thesis.bib}

\begin{document}

\studygroup{M3439}
\title{Синтез исправлений для неверных решений олимпиадных задач по программированию}
\author{Шовкопляс Григорий Филиппович}{Шовкопляс Г.Ф.}
\supervisor{Буздалов Максим Викторович}{Буздалов М.В.}{канд. техн. наук}{доцент кафедры КТ Университета ИТМО}
\publishyear{2017}
%% Дата выдачи задания. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\startdate{01}{сентября}{2017}
%% Срок сдачи студентом работы. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\finishdate{31}{мая}{2017}
%% Дата защиты. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
%\defencedate{15}{июня}{2015}

%% Задание
%%% Техническое задание и исходные данные к работе
\technicalspec{Требуется разработать способ анализа кода программ для решения олимпиадных задач, 
с целью применения автоматического исправления ошибок
для повышения продуктивности обучения школьников. }

%%% Содержание выпускной квалификационной работы (перечень подлежащих разработке вопросов)
\plannedcontents{Пояснительная записка должна демонстрировать актуальность данной задачи и подход к решению.
Должна быть проведена оценка эффективности, а также оценены перспективы развития. }

%%% Исходные материалы и пособия 
\plannedsources{\begin{enumerate}
    \item ANTLR 4 Documentation;
    \item Томас Кормен и др. Алгоритмы: построение и анализ;
    \item Earl T. Barr, Mark Harman и др. Automated Software Transplantation.
\end{enumerate}}

%%% Календарный план
\addstage{Ознакомление с областью задачи, поиск существующих решений}{10.2017}
\addstage{Разработка алгоритма для решения задачи}{11.2017}
\addstage{Реализация алгоритма}{02.2017}
\addstage{Тестирование и оценка эффективности}{04.2017}
\addstage{Написание пояснительной записки}{05.2017}

%%% Цель исследования
\researchaim{Исследование возможности синтеза исправлений для неверных решений олимпиадных задач по программированию.}

%%% Задачи, решаемые в ВКР
\researchtargets{\begin{enumerate}
    \item Провести анализ актуальности;
    \item Разработать алгоритм для решения;
    \item Оценить эффективность алгоритма и возможности его улучшения.
\end{enumerate}}

%%% Использование современных пакетов компьютерных программ и технологий
\advancedtechnologyusage{Был использованы языки программирования Java 1.8, Python 3 и 
генератор ситаксических анализаторов ANTLR.
Для Java была добавлена библиотека StructureGraphic для визуализации деревьев, а также
библиотека для работы c ANTLR. Для разработки кода
использовалась среда Intellij IDEA c плагином для запуска ANTLR для написания кода на Java и 
FAR manager для написания кода на Python.}

%%% Краткая характеристика полученных результатов 
\researchsummary{Реализованный метод синтеза покрывает достаточно большое количество типичных ошибок,
а при дальнейшей доработке способен покрывать абсолютное большинство.}

%%% Гранты, полученные при выполнении работы 
\researchfunding{}

%%% Наличие публикаций и выступлений на конференциях по теме выпускной работы
\researchpublications{
}

%% Эта команда генерирует титульный лист и аннотацию.
\maketitle{Бакалавр}


%% Оглавление
\tableofcontents

%% Макрос для введения. Совместим со старым стилевиком.
\startprefacepage

В настоящее время популярны и продолжают набирать популярность различные олимпиады по программированию.
Особенностью данных олимпиад является использование автоматической системы тестирования, которая проверяет
программу участника на заранее подготовленных тестах.

Ведут работу и крайне востребованы различные кружки, онлайн-курсы и другие обучающие занятия в данной области.
Преподаватели постоянно ищут ошибки в программах учащихся в процессе обучения. Не всегда найти ошибку просто, 
особенно небольшую. 

При этом одну и ту же задачу решает множество различных школьников, в разные моменты времени, но все посылки
храняться на сервере с тестирующей системой в данном случае, в отличии от, например, математических задач,
которые чаще всего проверяются устно, либо письменно, но на бумаге, которую не хранят.

В любой области обучения можно столкнуться с ошибками, которые совершают множество людей при обучении,
в математике, например, это потеря корней при раскрытие модуля или деления на зависимую переменную.
Программирование не является исключением, и ошибки при решении задач тоже повторяются, однако, как описано выше
в рамках одной тестирующей системы хранится архив всех попыток сдач. 
Данную информацию как раз и хочется использовать, для повышения эффективности преподавания.

В данной статье будет рассмотрен способ синтеза исправлений для решения учащегося. Это поможет в некоторой
степени автоматизировать процесс обучения, а следовательно снять не самую полезную нагрузку с преподавателя.
Ведь, если в случае с локальным кружком на одного преподавателя приходится не более двадцати учащихся, существуют
онлайн-курсы, в которых количество учащихся в разы больше.


%% Начало содержательной части.
\input{chapters/chapter1.tex}

\printmainbibliography

\end{document}
